{
  "theme": [
    {
      "Questions": {
        "theme": [
          {
            "Question": "Quel est le nombre approximatif d'exoplanètes connues en 2021?",
            "TrueAnswer": "4300",
            "FalseAnswer": [
              "2500",
              "3600",
              "5500"
            ],
            "Explanation": "En 2021, plus de 4300 exoplanètes ont été confirmées, avec des milliers d'autres en attente de confirmation."
          },
          {
            "Question": "Quel système stellaire abrite la première exoplanète confirmée?",
            "TrueAnswer": "51 Pegasi",
            "FalseAnswer": [
              "Alpha du Centaure",
              "Kepler-186",
              "TRAPPIST-1"
            ],
            "Explanation": "Michel Mayor et Didier Queloz ont découvert 51 Pegasi b en 1995, en faisant la première exoplanète confirmée."
          },
          {
            "Question": "Comment les scientifiques détectent-ils les exoplanètes autour d'autres étoiles?",
            "TrueAnswer": "Méthode de transit",
            "FalseAnswer": [
              "Chronométrage des pulsars",
              "Imagerie directe",
              "Microlentille gravitationnelle"
            ],
            "Explanation": "La méthode de transit observe l'atténuation légère de la lumière d'une étoile lorsqu'une planète passe devant elle."
          },
          {
            "Question": "Quel type d'exoplanète est considéré comme habitable?",
            "TrueAnswer": "Zone habitable",
            "FalseAnswer": [
              "Jupiter chaud",
              "Super-Terre",
              "Géante gazeuse"
            ],
            "Explanation": "Les planètes dans la zone habitable, ou 'zone habitable', ont des conditions favorables à l'eau liquide et potentiellement à la vie."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète détient le record de la période orbitale la plus courte?",
            "TrueAnswer": "Kepler-70b",
            "FalseAnswer": [
              "HD 80606 b",
              "PSR J1719-1438 b",
              "WASP-18b"
            ],
            "Explanation": "Kepler-70b orbite son étoile en seulement 5,76 heures, ce qui en fait l'exoplanète ayant la période orbitale connue la plus courte."
          },
          {
            "Question": "Quel est l'alias de l'exoplanète HD 209458 b?",
            "TrueAnswer": "Osiris",
            "FalseAnswer": [
              "Tatooine",
              "Pandora",
              "Narnia"
            ],
            "Explanation": "HD 209458 b est communément appelée Osiris en raison de son importance dans l'étude des atmosphères d'exoplanètes."
          },
          {
            "Question": "Quelle méthode de découverte des exoplanètes a trouvé le premier exolune confirmé?",
            "TrueAnswer": "Variation du chronométrage des transits",
            "FalseAnswer": [
              "Imagerie directe",
              "Vélocité radiale",
              "Microlentille gravitationnelle"
            ],
            "Explanation": "En 2017, la méthode de variation du chronométrage des transits a détecté la présence potentielle d'une exolune autour de l'exoplanète Kepler-1625b."
          },
          {
            "Question": "Quelle est l'exoplanète la plus chaude connue?",
            "TrueAnswer": "KELT-9b",
            "FalseAnswer": [
              "55 Cancri e",
              "WASP-12b",
              "HD 149026 b"
            ],
            "Explanation": "KELT-9b atteint des températures dépassant 4300 degrés Celsius, en faisant l'une des exoplanètes les plus chaudes connues."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète a le potentiel de connaître des pluies de diamants?",
            "TrueAnswer": "55 Cancri e",
            "FalseAnswer": [
              "HD 189733 b",
              "Gliese 436 b",
              "TrES-2b"
            ],
            "Explanation": "55 Cancri e est une super-Terre où les conditions pourraient mener à la formation de pluies de diamants dans son atmosphère."
          },
          {
            "Question": "Quelle planète candidate orbite l'étoile unique la plus proche du Soleil?",
            "TrueAnswer": "Proxima Centauri b",
            "FalseAnswer": [
              "TRAPPIST-1e",
              "LHS 1140 b",
              "Kepler-186f"
            ],
            "Explanation": "Proxima Centauri b est une planète candidate en orbite autour de l'étoile la plus proche connue du Soleil, potentiellement dans sa zone habitable."
          },
          {
            "Question": "Quels sont les deux principaux types d'exoplanètes basés sur leur composition?",
            "TrueAnswer": "Rocheuses et gazeuses",
            "FalseAnswer": [
              "Glaciaires et métalliques",
              "Océaniques et désertiques",
              "Forestières et montagneuses"
            ],
            "Explanation": "Les exoplanètes sont catégorisées en rocheuses ou gazeuses en fonction de leur composition et de leur densité, influençant leur habitabilité potentielle."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète a été la première à être directement imagée avec son étoile parente?",
            "TrueAnswer": "Beta Pictoris b",
            "FalseAnswer": [
              "51 Eridani b",
              "Fomalhaut b",
              "HR 8799 c"
            ],
            "Explanation": "Beta Pictoris b a été la première exoplanète à être directement imagée dans le disque circumstellaire de son étoile."
          },
          {
            "Question": "Quel est le terme pour un système planétaire avec plusieurs soleils?",
            "TrueAnswer": "Système stellaire binaire",
            "FalseAnswer": [
              "Système solaire trinaire",
              "Système stellaire double",
              "Amas stellaire multiple"
            ],
            "Explanation": "Les systèmes binaires consistent en deux étoiles orbitant autour d'un centre de masse commun, potentiellement hébergeant des exoplanètes autour des deux étoiles."
          },
          {
            "Question": "Quel est le type le plus courant d'exoplanète découvert à ce jour?",
            "TrueAnswer": "Jupiters chauds",
            "FalseAnswer": [
              "Super-Terre",
              "Mini-Neptune",
              "Géante gazeuse"
            ],
            "Explanation": "Les Jupiters chauds, de grandes géantes gazeuses proches de leurs étoiles, ont été parmi les premières exoplanètes découvertes en raison de leur détectabilité."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète détient le titre de la densité moyenne la plus élevée?",
            "TrueAnswer": "CoRoT-7b",
            "FalseAnswer": [
              "OGLE-2005-BLG-390Lb",
              "HD 219134 b",
              "Kepler-10b"
            ],
            "Explanation": "CoRoT-7b est une exoplanète rocheuse avec une densité moyenne supérieure à celle de la Terre, en faisant l'exoplanète la plus dense connue."
          },
          {
            "Question": "Qu'est-ce qui cause le phénomène unique de pluie de diamants sur certaines exoplanètes?",
            "TrueAnswer": "Pression extrême",
            "FalseAnswer": [
              "Températures ultra-élevées",
              "Champs magnétiques",
              "Activité volcanique"
            ],
            "Explanation": "Les pressions extrêmes dans les atmosphères de certaines exoplanètes conduisent à la transformation du carbone en particules de diamant, créant ainsi une 'pluie de diamants'."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète a une orbite rétrograde par rapport à la rotation de son étoile parente?",
            "TrueAnswer": "WASP-17b",
            "FalseAnswer": [
              "HD 80606 b",
              "OGLE-05-390Lb",
              "GJ 1214 b"
            ],
            "Explanation": "WASP-17b orbite dans le sens opposé à la rotation de son étoile, une caractéristique rare et énigmatique parmi les exoplanètes."
          },
          {
            "Question": "Quelle exoplanète est largement considérée comme une 'super-Terre'?",
            "TrueAnswer": "Kepler-20b",
            "FalseAnswer": [
              "GJ 1214 b",
              "Corot-7b",
              "51 Pegasi b"
            ],
            "Explanation": "Kepler-20b est une super-Terre, plus grande que la Terre mais plus petite qu'Uranus, et est située dans la zone habitable de son étoile."
          },
          {
            "Question": "Quelle étoile abrite la plus grande exoplanète connue par rapport à sa taille?",
            "TrueAnswer": "Kappa Andromedae",
            "FalseAnswer": [
              "WD 0806-661",
              "TrES-4",
              "PSR B1620-26 b"
            ],
            "Explanation": "Kappa Andromedae b est une géante gazeuse orbitant autour de son étoile hôte, et sa masse est peut-être la plus disproportionnée par rapport à son étoile."
          },
          {
            "Question": "Quel est le terme pour un système planétaire avec au moins trois étoiles?",
            "TrueAnswer": "Système stellaire trinaire",
            "FalseAnswer": [
              "Amas stellaire multiple",
              "Système stellaire binaire",
              "Système stellaire quadruple"
            ],
            "Explanation": "Les systèmes stellaires trinaires impliquent l'interaction de trois étoiles et ont le potentiel d'héberger des systèmes planétaires uniques et complexes."
          }
        ]
      }
    }
  ]
}